\chapter{Analyse fréquentielle sur les tendances et rythmes d'activités}

\minitoc

\section{Introduction}

Un système d'assistance à l'autonomie à domicile (AAD) est à destination de différents intervenants dont les besoins  peuvent être spécifiques et très différents pour chacun. Étant données les configurations de logements les installations  peuvent être très différentes d'un individu à l'autre. Les capteurs n'ont de sens que dans leur contexte. La présentation des données revêt donc une importance primordiale dont dépend l'usage effectif des services que l'on met en place. Les soignants sont souvent débordés, pas toujours familiarisés avec la technologie. La lecture des données doit être simple et rapide et permettre de tirer le plus d'information utiles sur le patient afin de prendre les meilleurs décisions qui  permettront de conserver le plus longtemps possible l'autonomie du résident. 

Dans ce chapitre, contrairement au chapitre précédant qui était focalisé sur l'analyse d'une journée d'activité, nous proposons une présentation des données adaptée à une analyse multi-échelle afin de pouvoir visualiser sur une semaine, un mois, un trimestre, une année les données actimétriques et d'en suivre les évolutions sur un temps long.\\

Les besoins sont différents en fonction des intervenants. \citep{aalvizstudy} proposent huit types d'utilisateurs d'un système AAD. Parmi les principaux ils identifient :
\begin{itemize}
    \item Le résident,
    \item Le personnel soignant sur-place,
    \item Le personnel soignant à distance,
    \item L'équipe de maintenance du système de télésurveillance.
\end{itemize}

Nous pouvons ajouter à cette liste l'équipe de recherche et développement du système et des sous-systèmes d'AAD qui elle aussi a besoin de visualiser les données collectées et cela sous différentes représentations pour améliorer les dispositifs en place.
Comme nous l'avons évoqué plus haut, chacun de ces acteurs a des besoins très spécifiques et à des niveaux d'abstraction différents :

\begin{itemize}
    \item au niveau des données brut,
    \item sur une représentation abstraite de ces données.
\end{itemize}

Le besoin peut être plus élaboré sous une forme de conseils, de rapports ou d'alertes.
    






\paragraph{Les besoins}
\paragraph{\textit{Le bénéficiaire}}
 L'installation de capteurs à domicile nécessite un dialogue avec l'utilisateur qui doit conduire à son adhésion. Celle-ci ne pourra être entretenue si l'usager ne perçoit pas l'utilité des dispositifs installés. C'est pourquoi il est fondamental de penser lors de la conception d'un système de capteurs à domicile au moyens d'entretenir la motivation et la confiance dans le système. En particulier, cela passe par un affichage ergonomique, voire ludique des données collectées. Typiquement, un compte rendu simplifié à base d'iconographie résumant son état de santé peut lui être proposé et cela à un rythme régulier que l'on peut adapter en fonction de la demande. Il est également intéressant de lui prodiguer des conseils sur ses habitudes de vie. On peut envisager aussi le rappel des moments importants de la journée (hydratation, prise de médicaments, ..)  et fournir des moyens de communication facilitant l'interaction avec ses proches et le personnel soignant.
\paragraph{\textit{Le personnel soignant}}
Le personnel soignant sur place s'intéressera aux rythmes de vie de chacun des patients dont il a la charge alors que celui à distance aura plutôt besoin d'une synthèse regroupant les patients par catégories.
En termes de visualisation, ils demandent des rapports graphiques journaliers des activités et des rapports de tendances hebdomadaires et mensuelles qu'ils pourront mettre à profit pour pouvoir évaluer la qualité du soin et le niveau d'autonomie du patient. Parmi les information très utiles on peut citer l'activité nocturne du résident ou sa propension à  déambuler la journée, l'heure de la prise des repas, l'heure de coucher et de lever, le suivi de l'hygiène ou encore la fréquence d'utilisation des toilettes. Ces éléments peuvent être détectés à domicile avec des capteurs simple et peu coûteux. 
\paragraph{\textit{Le médecin}}
Le médecin est  intéressé par des rapports plus globaux indiquant des tendances sur le rythme de vie afin d'identifier les anomalies ou les progrès réalisés. Il est intéressé aussi à analyser l'impact d'un traitement médicamenteux sur l'activité de son patient. Pour cela, il  analyse les données sur une période de temps à plusieurs échelles : semaine, mois, trimestre ...
Il cherche soit à détecter des évolution lentes, insidieuses, ou au contraire des changements brutaux.

\paragraph{\textit{le développeur d'applications}}
L'équipe de maintenance et de recherche et développement de son côté sera plus intéressée par une vue globale du fonctionnement des installations pour intervenir en cas de pannes ou imprévus, mais aussi pour ajuster les modèles d'inférence automatiques suivant l'évolution des données et des nouvelles connaissances expertes nouvellement acquises au fil du temps.\\
  
  
Ainsi dans ce chapitre nous nous intéressons à la représentation graphique des données capteurs et son potentiel pour l'étude, l'évaluation et l'inférence des tendances et habitudes de vie d'un patient.
Nous présentons une technique de visualisation qui permet une lecture rapide de l'information, le but étant de ne pas surcharger les équipes soignantes. 
Nous montrons à travers une étude de cas que l'on peut visualiser les habitudes et activités de la vie quotidienne, et en inférer des situations de vie particulières.

\section{État de l'art}

La grande majorité des études de l'état de l'art proposent une représentation des actvités de la vie quotidienne sous forme matricielle dans lesquelles chaque ligne est un chronogramme.
D'autres études proposent des représentations spécialisées pour le suivi médical  \citep{ihmstudymedicalspecialists} (Figure \ref{fig:activityspans}) ou autre \citep{activitydensitymaptool} (Figure \ref{fig:activitydensitymaptool}).
Le point commun entre ces outils est une représentation du temps par journée sur un axe et des données actimétriques sur un autre axe. 
Les coefficients ou données représentés dans ces graphes ou matrices peuvent soit être directement des données capteurs bruts ou bien des informations plus élaborées.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{activitydensitymaptool}
    \caption{Exemple de l'outil \textit{activity density maps} appliqué à des données issues d'une installation à un résident}
    \label{fig:activitydensitymaptool}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{activityspans}
    \caption{Exemple de représentation des AVQ par plages horaires}
    \label{fig:activityspans}
\end{figure}

\section{Représentation Spectrale de l'activité d'une personne}

Pour optimiser la lecture des données capteur, nous nous référons à la théorie de Gestalt qui définit les notions de continuité et de  proximité comme principe perceptif à prendre en compte dans la représentation des données. \citep{gestaltforms}.

\subsection{Application sur une Série Temporelle Booléenne}

Un outil répandu en analyse spectrale est le fenêtrage.
Celui-ci permet l'observation de signaux à durée limitée dans le temps et permet dans le cas d'une moyenne glissante d'observer les tendances globales du signal c.-à-d. les variations à basse fréquence.

Étant donné un signal sous forme d'une série temporelle discrète $s = s_1, s_2, \dots, s_n$, la transformée sur le domaine temporel avec application d'une fonction de fenêtrage $F$ de taille de fenêtre $w$ sera le produit de convolution suivant :

\begin{equation}
    \forall t \in [\![w, n]\!] \hspace{1em} S_t  = \sum_{i=t-w+1}^{t} s_i \times F_w(i) = s_{[t-w+1:t]} \cdot F_w
\end{equation}

ou bien:

\begin{equation}
    \forall t \in [\![w, n]\!] \hspace{1em} S_t  = \sum_{i=t - \lceil \frac{t-w+1}{2} \rceil}^{t + \lceil \frac{t-w+1}{2} \rceil} s_i \times F_w(i) = s_{[t - \lceil \frac{t-w+1}{2} \rceil:t + \lceil \frac{t-w+1}{2} \rceil]} \cdot F_w
\end{equation}

avec des fenêtres centrées.

Pour la fonction fenêtre, nous choisissons la fenêtre de \textit{Blackman}:

\begin{equation}
    F_w(n) = a_0 - a_1 \cos \left(\frac{2 \pi n}{w}\right) + a_2 \cos \left(\frac{4 \pi n}{w}\right)
\end{equation}

avec et d'après \citet{exactblackmancoeffs} pour l'«\textit{Exact Blackman}» :

\begin{equation}
    a_0 = \frac{7938}{18608}; \hspace{1em} a_1 = \frac{9240}{18608}; \hspace{1em} a_2 = \frac{1430}{18608}
\end{equation}

En appliquant cette transformée sur des données issues de capteurs de mouvement, et cela pour plusieurs tailles de fenêtres, nous obtenons une représentation en ondelettes dont la lecture nous permet de facilement distinguer certaines périodes clefs de la journée.
La figure \ref{fig:waveletdiagram} représente une décomposition en ondelettes d'un signal issu d'un capteur de mouvement.

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=1\textwidth]{ecg_timeseries_to_ecg}
 \caption{Analyse par ondelettes d'un signal du capteur de mouvement}
 % TODO: meilleur figure avec en xticks des datetimes et un ylabel pour expliquer les ordonnées
\label{fig:waveletdiagram}
\end{figure}

Les abscisses représentent le temps et les ordonnées représentent la taille de la fenêtre utilisée dans la décomposition.
L'échelle de couleurs correspond à la valeur de la moyenne calculée sur la fenêtre glissante. Les valeurs bruts fournies par le capteur sont en bleu en  haut de la figure.
Les traits  verticaux en vert donnent des repères sur l'heure : en trait plein "minuit" et en pointillés "midi".
La courbe bleue en bas représente la décomposition sur une fenêtre de deux heures.

Nous pouvons constater qu'une telle représentation permet de bien mettre en évidence certaines périodes de la journée où l'activité est plus intense. Ici les données présentées sont issues d'un capteur placé dans la cuisine d'un logement de nos résidents. On voit bien un surcroit d'activité autour de midi et aussi mais moins prononcé le matin apres le levé et le soir au moment du petit déjeuner et du dîner.

\section{Représentation matricielle et extraction des habitudes}

La représentation spectrale vue plus haut ne passe pas à l'échelle pour une lecture des habitudes de vies sur plusieurs jours voir plusieurs mois.
C'est ainsi qu'est venue l'idée de combiner la décomposition en ondelettes avec une représentation en deux dimensions où chaque ligne représente une journée comme présentées dans \citep{activitydensitymaptool}. 

Plus formellement, après avoir calculé la transformée d'un signal pour une valeur de fenêtre particulière $S = S_0, S_1, \dots, S_{N-1}$, il suffit de séparer les données correspondantes jour après jour $i$: $S_i = S_{iT}, S_{iT+1}, \dots, S_{(i+1)T-1}$ ($T$ étant le nombre de mesures journalières) et de les empiler  pour construire la matrice \ref{equ:spectromatrix0} illustrée figure \ref{fig:spectromatrix1}.:

\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
    S_0 & S_1 & \dots & S_{T-1}\\
    S_{T} & S_{T+1} & \dots & S_{2T-1}\\
    \vdots & \ddots & & \\
    S_{iT} & S_{iT+1} & \dots & S_{(i+1)T-1}\\
    \vdots & & &
    \end{pmatrix}
    \label{equ:spectromatrix0}
\end{equation}

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=.5
 \textwidth]{spectromatrix1}
 \caption{Représentation matricielle du mouvement décomposé en ondelettes dans la cuisine d'un logement}
\label{fig:spectromatrix1}
\end{figure}

La représentation spectrale vue plus haut nous permet de faire ressortir les points de forte activité sur une journée à l'aide de la décomposition en ondelettes.


Afin de lisser les activités dont on sait qu'elles sont répétitives d'une journée à l'autre, nous proposons de moyenner aussi les activités sur plusieurs journées. Pour cela nous réappliquons une décomposition en ondelettes sur l'axe des journées pour chaque tranche de temps $j \in [0, T[$:

\begin{equation}
    S_{j} = \begin{pmatrix}
    S_0\\ S_T\\ S_{2T}\\ \vdots\\ S_{nT}
    \end{pmatrix}
\end{equation}

avec $n=\frac{N}{T}$ le nombre de jours disponibles dans les données pour suivre les principe de  Gestalt dont nous avons prlé plus haut.

La figure \ref{fig:spectromatrix2} présente le résultat d'une telle opération sur différentes tailles de fenêtres.

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=1
 \textwidth]{spectromatrix2}
 \caption{Comparaison de représentations matricielles du mouvement décomposé en ondelettes dans la cuisine d'un logement avec différentes tailles de fenêtres de lissage sur l'axe des jours}
\label{fig:spectromatrix2}
\end{figure}

Nous remarquons que cette opération permet de faire ressortir les habitudes autour des heures de petit déjeuner, déjeuner et le soir correspondant potentiellement au dîner.
Nous attirons l'attention sur l'importance de la taille de fenêtre choisie.
Une fenêtre trop courte ne lissera pas assez les segments journaliers alors qu'une fenêtre trop grande générera une trop grande diffusion des bandes de forte activité.

\section{Étude de cas}

Dans cette section nous allons monter que la représentation que nous venons de proposer permet réellement d'inférer des situations de vie à partir des seuls actigrammes que nous avons construits à partir des quelques capteur tout ou rien placés dans l'appartement choisi. Celui-ci a été installé par la société Diatelic, qui a équipé aujourd'hui une cinquantaine d'appartement. Il illustre un cas reel. 
Tous les logements, suivant leur configuration (c.-à-d. types de pièces disponibles), sont équipés par certains des capteurs de mouvements référencés dans le tableau \ref{tab:capcatalog}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Référencement des capteurs de mouvement}
\label{tab:capcatalog}
\begin{tabular}{r l}
Emplacement & référence\\
\midrule
Salon & \texttt{MSA}\\
Chambre à couché & \texttt{MCH}\\
WC & \texttt{MWC}\\
Salle de bain & \texttt{MSDB}\\
Cuisine & \texttt{MCU}\\
Salle à manger & \texttt{MSA}\\
Bureau & \texttt{MBU}\\
\end{tabular}
\end{table}

Pour chacun de ces logements, nous dressons la matrice actigraphique des capteurs disponibles et rapportons les observations qui en découlent.
Ce qui nous permet de montrer comment un tel outil peut être mis à contribution pour la lecture et l'analyse de différents phénomènes liés aux habitudes de la vie quotidienne.

Certains capteurs présentent des dysfonctionnements sur certaines périodes de temps, cela explique que l'on retrouve certaines plages vides de données sur certaines figures.

Les données sont représentées dans le fuseau horaire local, nous discuterons dans la prochaine section des implications de ce choix et des effets que cela a sur la lecture des habitudes lors des changements d'heure en mars et octobre de chaque année.

\subsection{Le Logement}

Le logement que nous considérons ici dispose d'un Salon, d'une chambre principale, d'une cuisine, d'une salle de bain et d'un WC.
Il est équipé des capteurs suivants: \texttt{MSA}, \texttt{MCH}, \texttt{MCU}, \texttt{MSDB}, \texttt{MWC}.

\subsubsection{Salon}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics{log1_msa.png}
    \caption{Données du capteur \texttt{MSA} installé dans le Salon du Logement 1}
    \label{fig:log1_msa}
\end{figure}

La figure \ref{fig:log1_msa} illustre la représentation que nous avons construite comme indiquée dans le paragraphe précédant. Il s'agit de l'activité perçue par le capteur de mouvement \texttt{MSA} sur une période s'étendant de mars 2018 à août 2020. Il est installé dans le Salon du logement que nous avons choisi.

On remarque la présence de plages blanches\footnote{Dans la suite, on se concentrera uniquement sur les périodes ayant des données complètes.} qui correspondent soit à des périodes d'absence du résidant soit un dysfonctionnement du capteur.



Le premier pic d'activité qui ressort de la figure \ref{fig:log1_msa} est situé vers 6~h~30 et 7~h. Il correspond au lever de la personne le matin. On relève une perturbation de cette habitude de vie entre mars et avril 2019 puis une reprise de la tendance habituelle jusqu'à août 2020. On note alors que la personne passe plus de temps dans son salon le matin jusqu'à mi-décembre. À partir de mars 2020, le capteur se met à relever beaucoup d'activité la nuit ce qui peut indiquer un problème de déambulation nocturne. Entre mars 2018 et août 2019, on relève une présence matinale dans le salon jusque vers midi et qui reprend de 16~h à 19~h.
A partir d'août 2019, les données deviennent trop bruitées sur toute la journée pour qu'on puisse y relever une quelconque habitude marquée. La personne semble plus active ou agitée le soir après 19~h.

\subsubsection{Cuisine}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics{log1_mcu.png}
    \caption{Données du capteur \texttt{MCU} installé dans la cuisine du Logement 1}
    \label{fig:log1_mcu}
\end{figure}

La figure \ref{fig:log1_mcu} est un relevé du capteur de mouvement \texttt{MCU} installé dans la cuisine du logement 1 sur la même période de mars 2018 à août 2020 que le capteur du Salon vu au paragraphe précédent.

On peut noter ici des comportements qui nécessitent une analyse fine : entre octobre 2018 et mars 2019 et octobre 2019 et mars 2020 (correspondant au passage à l'heure d'hiver). On observe une activité matinale soutenue vers 7~h~00 du matin. On constate aussi une perturbation des habitude de vie sur la période située entre mars et avril 2019.

On relève aussi de manière constante trois principales périodes d'activité dans la cuisine entre 09~h~00 et 13~00, 18~h~00 et 20~h~00 et 21~h~00 et 23~h~00.

\subsubsection{Chambre à coucher}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics{log1_mch.png}
    \caption{Données du capteur \texttt{MCH} installé dans la chambre à coucher du Logement 1}
    \label{fig:log1_mch}
\end{figure}

La figure \ref{fig:log1_mch} illustre les données du capteur de mouvement \texttt{MCH} installé dans la chambre à coucher du logement 1. Contrairement à ce qu'on avait pu observer dans les autres pièces, on observe une quantité de mouvement  assez soutenue pendant la nuit dans cette pièce. Une explication est que le capteur de mouvement peut être très sensible aux mouvements de la personne dans son lit pendant son sommeil, si celle-ci remue beaucoup. Notons également que le pic d'activité lors du réveil de la personne apparaît clairement.

Sur les périodes d'août à octobre 2019 et à partir de mai 2020 l'activité dans la chambre pendant la nuit se révèle être plus dense que d'habitude, cela pourrait être un signe de sommeil agité.

Notons également, entre septembre et novembre 2019, puis pendant la semaine de Noël ainsi que certains jours de janvier 2020 une rupture du rythme régulier de l'heure de réveil.

À partir de janvier 2020, la personne passe plus de temps dans sa chambre.

Pendant la journée, l'habitude la plus marquée serait l'activité dans la chambre entre 14~h~00 et 16~h~00 qui se décale d'une heure à partir de décembre 2018 entre 13~h~00 et 15~h~00.
Cette activité pourrait correspondre à une sieste après le repas.

\subsubsection{Salle de bain}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics{log1_msdb.png}
    \caption{Données du capteur \texttt{MSDB} installé dans la salle de bain du Logement 1}
    \label{fig:log1_msdb}
\end{figure}

La figure \ref{fig:log1_msdb} exhibe le capteur de mouvement \texttt{MSDB} situé dans la salle de bain du logement 1.

Ce capteur relève des mouvements pendant la journée auxquels on ne s'attendrait pas. L'explication est probablement lié au fait que la porte de la salle de bain reste ouverte.

On remarque aussi le pic classique d'activité au réveil ainsi que deux visites matinales régulières sauf pendant la période entre septembre et novembre 2019.

\subsubsection{WC}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics{log1_mwc.png}
    \caption{Données du capteur \texttt{MWC} installé dans les WC du Logement 1}
    \label{fig:log1_mwc}
\end{figure}

La figure \ref{fig:log1_mwc} présente le compte rendu émis par le capteur de mouvement \texttt{MWC} installé dans les WC du logement 1.

Le pic d'activité matinale ressort particulièrement bien. À l'instar des capteurs dans la salle de bain, le capteur relève une forte activité qu'on ne peut expliquer a priori. Une explication potentielle serait que la porte des WC reste ouverte et que le capteur détecte des activités hors de cette pièce.


% \subsection{Logement 2}

% Le logement 2 est configuré quasiment de la même façon que le logement 1. La seule différence étant que la salle de bain et les WCs forment une pièce unique.

% \subsubsection{Salon}

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics{log2_msa.png}
%     \caption{Données du capteur \texttt{MSA} installé dans la pièce principale du Logement 2}
%     \label{fig:log2_msa}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log2_msa} représente le rapport du capteur de mouvement \texttt{MSA} installé dans le salon du logement 2.
% Ce capteur a été changé vers un autre type en juillet 2019, ce qui explique le changement soudain de densité et échantillonnage de l'information apparent à cette date.
% On relève une routine de déambulation au milieu de la période de sommeil de la personne qui s'arrête au 1\textsuperscript{er} janvier 2020.
% On trouve également des activités très tôt la journée entre 3~h~00 et 4~h~00 du matin.

% \subsubsection{Cuisine}

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics{log2_mcu.png}
%     \caption{Données du capteur \texttt{MCU} installé dans la cuisine du Logement 2}
%     \label{fig:log2_mcu}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log2_mcu} représente le rapport du capteur \texttt{MCU} de mouvement installé dans la cuisine du logement 2.
% Ce capteur a également été remplacé par un autre type en juillet 2019.

% On relève la même habitude relevée au milieu de la nuit que les capteurs précédent, ici en bien plus marqué.
% On remarque que cette habitude se décale petit à petit dans le temps, car vers février et mars 2018 elle commençait vers \texttt{03:00} du matin pour finir par commencer vers \texttt{02:00} du matin vers juin 2019.

% Après ce pic particulier d'activité revient une période de basse activité qui oscille entre \texttt{05:00} et \texttt{07:00} (\texttt{08:00} entre février et mai 2018).
% S'en suit une période de très haute activité vers \texttt{12:00} potentiellement correspondant à une préparation de repas.

% On retrouve de même une seconde période de haute activité vers \texttt{19:00} correspondant surement à la préparation du repas du soir qui est brusquement coupé après la date de réinstallation du capteur.
% Ceci pourrait soit correspondre au fait que le nouveau capteur n'est pas installé avec le même champ de vision que le précédent ou bien que la personne a effectivement arrêté de préparer ses repas du soir.

% \subsubsection{Chambre à coucher}

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics{log2_mch.png}
%     \caption{Données du capteur \texttt{MCH} installé dans la cuisine du Logement 2}
%     \label{fig:log2_mch}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log2_mch} représente le rapport du capteur \texttt{MCH} de mouvement installé dans la chambre du logement 2.

% On relève deux piques d'activité marquée dans la journée, le premier vers \texttt{08:00} et \texttt{07:00} par la suite à partir de mai 2018 et le deuxième vers \texttt{16:00}.

% \subsubsection{Salle de bain}

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics{log2_msdb_fixed.png}
%     \caption{Données du capteur \texttt{MSDB} installé dans la salle de bain et WC du Logement 2}
%     \label{fig:log2_msdb_fixed}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log2_msdb_fixed} représente le rapport du capteur \texttt{MSDB} de mouvement installé dans la salle de bain qui fait aussi office de WC du logement 2.

% Ce capteur relève une trace du pique d'activité de \texttt{03:00} du matin et suit les piques d'activité matinale et d'après-midi que rapportent les capteurs \texttt{MCU} et \texttt{MSA}.

% À partir de juillet 2019, il présente des dysfonctionnements entre \texttt{00:00} et \texttt{08:00}.

% \subsection{Logement 3}

% Le logement 3 est un domicile dans lequel vivent deux personnes et avec une configuration un peu différente (table \ref{tab:caplog3}).
% Celui-ci est composé d'une chambre principale, une salle de bain avec wc, une cuisine, un salon et un bureau.
% Les données dont on dispose couvrent une période de 10 mois allant de juin 2017 à avril 2018.

% \begin{table}[htbp]
% \centering
% \caption{Référencement des capteurs du logement 3}
% \label{tab:caplog3}
% \begin{tabular}{r l}
% Emplacement & référence\\
% \midrule
% Chambre à coucher & \texttt{MCH}\\
% Salle de Bain & \texttt{MSDB}\\
% Cuisine & \texttt{MCU}\\
% Séjour & \texttt{MSA}\\
% Bureau & \texttt{MBU}\\
% \end{tabular}
% \end{table}

% \subsubsection{Salon}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log3_msa}
%  \caption{Données du capteur du Salon \texttt{MSA} du logement 3}
% \label{fig:log3_msa}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log3_msa} représente le rapport du capteur \texttt{MSA} de mouvement dans le salon du logement 3.

% L'activité matinale dans le salon du logement 3 se décompose en 2 parties, la première entre \texttt{08:00} et \texttt{10:00} et la seconde entre \texttt{12:00} et \texttt{14:00}.
% Ceux-ci sont suivis dans l'après-midi par un segment d'activité s'étendant entre \texttt{18:00} et \texttt{23:00}.

% \subsubsection{Cuisine}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log3_mcu}
%  \caption{Données du capteur de la Salle de bain \texttt{MCU} du logement 3}
% \label{fig:log3_mcu}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log3_mcu} représente le rapport du capteur \texttt{MCU} de mouvement dans la cuisine du logement 3.

% L'empreinte des activités rapportées par ce capteur est très similaire à celle vue sur la figure \ref{fig:log3_msa} avec la seule exception étant la fin du segment d'activité de l'après-midi étant à \texttt{21:00} au lieu de \texttt{23:00}.

% \subsubsection{Chambre à coucher}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log3_mch}
%  \caption{Données du capteur de la Chambre principale \texttt{MCH} du logement 3}
% \label{fig:log3_mch}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log3_mch} représente le rapport du capteur \texttt{MCH} de mouvement dans la chambre à coucher du logement 3.

% Le capteur relève plus d'activité pendant le sommeil dû à sa sensibilité, ce qui permet la lecture des périodes de sommeil à l'œil.
% Par exemple ici on peut voir que les heures de coucher sont à peu près vers \texttt{23:00} et les heures de réveils vers \texttt{08:00}.
% Les quelques points d'activités dans la journée restent anecdotiques.

% \subsubsection{Salle de Bain}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log3_msdb}
%  \caption{Données du capteur de la Salle de bain \texttt{MSDB} du logement 3}
% \label{fig:log3_msdb}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log3_msdb} représente le rapport du capteur \texttt{MSDB} de mouvement dans la salle de bain du logement 3.

% Le capteur relève deux habitudes principales sur la journée, un vers \texttt{08:00} du matin et l'autre vers \texttt{20:00} du soir.
% Ces deux habitudes peuvent correspondre à une prise de douche de chacune des deux personnes logeant dans ce domicile.

% Le reste des activations sur la journée ne présente pas de motif remarquable ou particulier, ces activations peuvent correspondre à des visites sporadiques des WC ou pour des activités d'hygiène diverses et variées.

% \subsubsection{Bureau}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log3_mbu}
%  \caption{Données du capteur du Bureau \texttt{MBU} du logement 3}
% \label{fig:log3_mbu}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log3_mbu} représente le rapport du capteur \texttt{MBU} de mouvement dans le bureau du logement 3.

% Ce capteur relève deux habitudes marquées de travail. L'une entre \texttt{09:00} et \texttt{12:30} et l'autre entre \texttt{14:00} et \texttt{18:00}. Après \texttt{18:00,} l'intensité diminue graduellement jusqu'à \texttt{21:00}.

% \subsection{Logement 4}

% Le logement 4 est également un foyer pour deux personnes.
% Il est équipé de capteurs dans le Salon, la Chambre, la Cuisine, un Bureau, une Salle de bain et des WC séparés de la salle de bain.
% Les données s'étendent sur une durée de 2 mois allant du 19 mars au 10 mai 2020.

% \subsubsection{Chambre à coucher}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_mch}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MCH} installé dans la Chambre à coucher du logement 4}
% \label{fig:log4_mch}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_mch} représente le rapport du capteur \texttt{MCH} de mouvement dans la chambre à coucher du logement 4.

% Le capteur présente une habitude de réveil à \texttt{08:00} et couché vers \texttt{23:00}.
% Sinon quelques activités journalières sporadiques ne formant aucune habitude marquée ou aucun motif clair.

% \subsubsection{Salle de Bain}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_msdb}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MSDB} installé dans la Salle de bain du logement 4}
% \label{fig:log4_msdb}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_msdb} représente le rapport du capteur \texttt{MSDB} de mouvement installé dans la salle de bain du logement 4.

% Comme pour le logement 3 le capteur relève deux habitudes principales d'hygiène l'une vers \texttt{09:00} et l'autre vers \texttt{19:00}.

% \subsubsection{WC}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_mwc}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MWC} installé dans les WC du logement 4}
% \label{fig:log4_mwc}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_mwc} représente le rapport du capteur \texttt{MWC} de mouvement installé dans les WC du logement 4.

% Le capteur ne relève pas d'habitude particulièrement marquée.
% On retrouve quelques visites matinales vers \texttt{09:00} et \texttt{10:00} d'autres visites sporadiques assez distribuées dans le temps au fil des jours et une habitude le soir vers \texttt{23:00}.

% \subsubsection{Cuisine}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_mcu}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MCU} installé dans la Cuisine du logement 4}
% \label{fig:log4_mcu}
% \end{figure}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_pcu}
%  \caption{Données du capteur tiroir \texttt{PCU} installé dans la Cuisine du logement 4}
% \label{fig:log4_pcu}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_mcu} représente le rapport du capteur \texttt{MCU} de mouvement installé dans la cuisine du logement 4.

% Le capteur rapporte trois principales habitudes sur les journées.
% La première le matin entre \texttt{08:00} et \texttt{09:00}, la seconde en milieu de journée vers \texttt{13:00} et la dernière en fin de journée vers \texttt{20:00}.
% Ces habitudes correspondent potentiellement aux trois principaux repas de la journée.

% La figure \ref{fig:log4_pcu} représente le rapport du capteur \texttt{PCU} de contact installé sur un tiroir de la cuisine du logement 4.
% On retrouve bien les habitudes relevées par le capteur de mouvement installé dans la même pièce, mais avec l'avantage d'être moins bruité que le capteur de mouvement.

% \subsubsection{Salon}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_msa}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MSA} installé dans le Salon du logement 4}
% \label{fig:log4_msa}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_msa} représente le rapport du capteur \texttt{MSA} de mouvement installé dans le salon du logement 4.

% Ce capteur relève une empreinte d'habitude très similaire au capteur de mouvement installé dans la cuisine ce qui pourrait correspondre à la prise des repas principaux de la journée qui suit sa préparation. Le reste des activations de la journée restent sporadiques et ne forment pas de tendance ou structure marquée.

% \subsubsection{Bureau}

% \begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=1\textwidth]{log4_mbu}
%  \caption{Données du capteur \texttt{MBU} installé dans le Bureau du logement 4}
% \label{fig:log4_mbu}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log4_mbu} représente le rapport du capteur \texttt{MBU} de mouvement installé dans le bureau du logement 4.

% Ce capteur relève de l'activité entre \texttt{09:00} et \texttt{12:00} et entre \texttt{14:00} et \texttt{20:00}.
% Celui-ci étant moins sensible que celui utilisé pour le logement 3, il ne rapportera pas d'information visible de par ses données de la sédentarité de l'activité de travail si la personne reste assisse trop longtemps dans son bureau à travailler sur un ordinateur par exemple.

% \section{Discussion}

% \subsection{Changement d'horaire}

% Comme fait remarqué précédemment, les données des matrices actigraphiques sont représentées en heure locale du patient suivi par les capteurs.
% Ceci permet d'avoir une vue globale sur ces habitudes de vies depuis son point de vue temporel, car même s’il est facile d'extraire des structures, motifs et régularités depuis cet outil sans corrélation avec les heures de la journée, l'information absolue apportée par ces heures de début et de fin d'activations n'est pas à sous-estimer compte tenu du plus que peut rapporter la connaissance experte du lecteur du graphique.

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1\textwidth]{log1_msa_utc}
%     \caption{Rapport du capteur \texttt{MSA} du logement 1 en UTC}
%     \label{fig:log1_msa_utc}
% \end{figure}

% La figure \ref{fig:log1_msa_utc} montre la représentation des données rapportées par un capteur si celle-ci était faite en temps universel.

% On observe bien l'influence du changement d'horaire d'heure d'été et d'hivers sur le début et la fin de la journée du patient et par causalité ses heures de sommeil.
% Le premier changement d'heure observable sur les données correspond au changement vers l'heure d'hiver 2018: dans la nuit du samedi 28 octobre 2017, l'horloge recule d'une heure à \texttt{3:00} vers \texttt{2:00}.
% Cela fait que sur cette nuit la durée du sommeil est d'une heure de plus.
% La figure \ref{fig:log1_msa_zoom_dst} montre que la personne en effet gagne une heure de sommeil cette nuit-là et s'adapte au bout de 3 jours en décalant ses heures de coucher pour garder une durée du sommeil constante.

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1\textwidth]{log1_msa_zoom_dst}
%     \caption{Influence du changement vers l'heure d'hiver sur les heures de sommeil}
%     \label{fig:log1_msa_zoom_dst}
% \end{figure}

% \subsection{Détection de Dysfonctionnements et Nettoyage des Données}

% Comme nous pouvons le constater sur quasiment toutes les figures, les capteurs installés dans les logements présentent souvent des dysfonctionnements.
% Ceux-ci ont comme symptômes deux cas de figure apparents: soit le capteur reste activé sur une longue période, soit il reste désactivé.

% Un capteur reste activé en général si le protocole de communication n'est pas assez robuste et que message de fin de présence de mouvement se perd en transition.
% Un autre cas de figure à envisager est que ces messages sont horodatés à l'arrivée sur le dispositif d'agrégation et ainsi que le message soit décalé dans le temps à cause de soucis de transmission.
% Dans tous les cas, la seule correction d'erreur envisageable est l'insertion d'un message de fin de présence de mouvement au bout d'un certain seuil de temps considéré assez long.
% En effet même pour les périodes d'intense activité le capteur rapporte toute une série d'activations et désactivations au lieu d'un seul événement d'activation suivi d'un autre de désactivation pour couvrir cette période.

% Un exemple particulier et intéressant de diagnostic de dysfonctionnement de capteur se trouve dans le logement 2.
% Sans correction sur les données des capteurs on retrouve par exemple que le capteur de salle de bain reporte la matrice actigraphique \ref{fig:log2_msdb}.
% On remarque ici que le capteur s'est mis à subir des dysfonctionnements à partir d'août 2019 et cela plus spécifiquement pendant la nuit.
% En effet, ces capteurs sont équipés de batteries, mais aussi de mini panneau solaire à cellules amorphes (illustré par la figure \ref{fig:capteur_solaire}) ce qui peut expliquer le fait qu'ils arrivent à envoyer des données pendant la journée en présence de lumière, mais pas la nuit en son absence.

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics{log2_msdb.png}
%     \caption{Données non nettoyées du capteur \texttt{MSDB} installé dans la salle de bain et WC du Logement 2}
%     \label{fig:log2_msdb}
% \end{figure}

% \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1\textwidth]{capteur_solaire.png}
%     \caption{Capteur équipé d'un mini panneau solaire à cellules amorphes}
%     \label{fig:capteur_solaire}
% \end{figure}

% Ceci présente un autre cas de figure présentant l'utilité d'une bonne lecture des matrices actigraphiques avec de la connaissance experte qui ici permet de diagnostiquer des problèmes techniques d'installation.

% Ainsi le simple fait que le canal de communication entre un capteur et le boîtier de centralisation des données ne garantisse pas la réception de tous les messages émit par les capteurs induits des erreurs dont les artefacts peuvent être classifiés en deux catégories: 

% Les données renvoyées par les capteurs ne présentent pas de dysfonctionnements si elles sont correctes (\ref{def:suite_correcte}) et cohérentes (\ref{def:suite_coherente}).

% \begin{definition}\label{def:suite_correcte}
% Une suite booléenne temporelle $\left(s_{i}\right)_{i \in [\![0, N[\![}$ de données capteurs corrects est définie comme une suite alternée d'activations et désactivations dont le premier terme est une activation et le dernier une désactivation, c.-à-d. :
% \begin{equation*}
%     s_0 = 1, \,\, s_{N-1} = 0, \,\,
%     \forall i \in [\![1, N[\![ \,\, s_i = \begin{cases}
%         0 & \text{si} \,\, s_{i-1} = 1\\
%         1 & \text{si} \,\, s_{i-1} = 0
%     \end{cases}
% \end{equation*}
% \end{definition}

% \begin{lemma}\label{lma:suite_correcte_termes}
% Tous les termes d'indice pair d'une suite de données capteurs corrects correspondent à une activation et les termes d'indice impair à une désactivation, c.-à-d.:
% \begin{equation*}
%     \forall k, \,\, s_{2k} = 1, \text{ et } s_{2k+1} = 0
% \end{equation*}
% \end{lemma}

% \begin{proof}
% ~\begin{enumerate}
%     \item La plus petite suite de données capteurs est $s_0 = 1,\,\, s_1 = 0$. Elle vérifie bien la proposition.
%     \item Supposons que la proposition $s_{2k} = 1, \,\, s_{2k+1} = 0$ est vraie jusqu'à un certain $k \in \mathbb{N}$.
%     \item Par définition, si $s_{2k+1} = 0$ alors $s_{2k+1+1} = 1$ et de même $s_{2k+1+1+1} = 0$ ainsi $s_{2(k+1)} = 1, \,\, s_{2(k+1)+1} = 0$.
% \end{enumerate}
% Donc par récurrence $\forall k, \,\, s_{2k} = 1 \text{ et } s_{2k+1} = 0$
% \end{proof}

% \begin{theorem}\label{thm:suite_correcte}
% Une suite booléenne temporelle $S = \left(s_{i}\right)_{i \in [\![0, N[\![}$ de données capteurs est correcte si et seulement si le résultat de son ET logique avec elle-même décalée à droite et le résultat inversé de son OU logique avec elle-même décalé à gauche sont tous deux une suite booléenne nulle, c.-à-d. si et seulement si la suite suivante est nulle:
% \begin{equation*}
%     S \cdot (S \ll 1) \,\, | \,\, \overline{S \, | \, (S \gg 1)}
% \end{equation*}
% \end{theorem}

% \begin{proof}
% ~Soit $S = \left(s_{i}\right)_{i \in [\![0, N[\![}$ une suite. Démontrons l'équivalence suivante:
% \begin{equation*}
%     S \text{ est correcte} \iff S \cdot (S \ll 1) \,\, | \,\, \overline{S \, | \, (S \gg 1)} \text{ est nulle}
% \end{equation*}
% \begin{enumerate}
%     \item Pour l'implication au sens direct:
%     \begin{enumerate}
%         \item Si $S$ est correct alors d'après le lemme \ref{lma:suite_correcte_termes}: $\forall k, \,\, s_{2k} = 1, \text{ et } s_{2k+1} = 0$
%         \item ainsi pour $S \ll 1$: $(s\ll1)_{2k} = 0, \,\, (s\ll1)_{2k+1} = 1$ de même pour $S \gg 1$
%         \item donc $\overline{S} = (S \gg 1) = (S \ll 1)$
%         \item donc $S \cdot (S \ll 1) = S \cdot \overline{S} = \vec{0}_N$
%         et $\overline{S \, | \, (S \gg 1)} = \overline{S} \cdot \overline{\overline{S}} = \overline{S} \cdot S = \vec{0}_N$
%     \end{enumerate}
%     \item Pour la contraposé:
%     \begin{enumerate}
%         \item $S \cdot (S \ll 1) \,\, | \,\, \overline{S \, | \, (S \gg 1)} = \vec{0}_N \implies S \cdot (S \ll 1) = \vec{0}_N \text{ et } \overline{S \, | \, (S \gg 1)} = \vec{0}_N$
%         \item ainsi $\forall i \,\, s_i \cdot s_{i-1} = 0 \implies s_i = 0 \text{ ou } s_{i-1} = 0$ et $\forall i \,\, s_i | s_{i-1} = 1 \implies s_i = 1 \text{ ou } s_{i-1} = 1$
%         \item donc $\forall k$
%         \begin{align*}
%                                  s_k &= 0 \qquad  \text{ou} & s_{k-1} &= 0\\
%             \text{et} \qquad s_{k-1} &= 1 \qquad  \text{ou} & s_k     &= 1
%         \end{align*}
%         \item en d'autres termes $\forall k \,\, s_k = \begin{cases}0 & \text{si } s_{k-1} = 1\\1 & \text{si } s_{k-1} = 0\end{cases}$
%     \end{enumerate}
% \end{enumerate}
% \end{proof}

% Ainsi étant donnée une suite de données une suite de données capteurs grâce au théorème \ref{thm:suite_correcte} il est possible de non seulement vérifier que les données sont correctes, mais aussi retrouver l'emplacement des deux types d'erreurs possibles: $\exists k \,\, s_k = 0 \text{ et } s_{k-1} = 0 \text{ ou } s_{k-1} = 1 \text{ et } s_k = 1$.
% Pour cela il suffit de retrouver l'emplacement les termes non nuls des suites $S \cdot (S \ll 1)$ et $\overline{S \, | \, (S \gg 1)}$ qui révéleront respectivement l'emplacement d'une désactivation ou une activation manquante.

% \begin{definition}\label{def:suite_coherente}
% Une série booléenne temporelle $\left(s_{i}\right)_{i \in \mathbb{N}}$ de données capteurs cohérents est définie comme une série dont le temps entre chaque activation et désactivation successive est borné par une valeur seuil $S_T$, c.-à-d. :
% \begin{equation*}
%     \forall i \in \mathbb{N} \,\, \text{tel que} \,\, s_i = 1 \,\, \text{et} \,\, s_{i+1} = 0, \,\, \left| T(s_{i+1}) - T(s_i) \right| \le S_T
% \end{equation*}
% \end{definition}

% Plusieurs possibilités sont envisageables pour la valeur seuil $S_T$.

% En reprenant les données du capteur de mouvement dans la salle de bain du logement 2 et en étudiant la durée des activations des capteurs on obtient les chiffres suivants:

% \begin{center}
%     \begin{tabular}{r l}
%         Moyenne & \texttt{00:18:18}\\
%         Déviation Standard & \texttt{01:52:31}\\
%         Min & \texttt{00:02:00}\\
%         Quartile 25\% & \texttt{00:10:00}\\
%         Médiane & \texttt{00:10:03}\\
%         Quartile 75\% & \texttt{00:10:07}\\
%         Max & \texttt{4 jours 23:44:14}\\
%     \end{tabular}
% \end{center}

% Sachant que souvent, si un capteur subis des dysfonctionnements ou rencontre des difficultés de communication, cela restera le cas pendant une durée de temps relativement longue par rapport à son fonctionnement normal, et vu que le mode de fonctionnement de ces capteurs inclut une granularité minimale typiquement de 2 ou 10 minutes les capteurs auront très peu tendance à rester activés continuellement sur de plus longues durées comme on peut le constater sur l'histogramme \ref{fig:log2_msdb_duration_hist} qui montre que la distribution des durées d'activations du capteur suit une loi bêta avec un $\beta \gg \alpha$.
% Ainsi fixer la valeur de $S_T$ a par exemple 2 déviations standards c.-à-d. une cote Z de 2 permet d'éliminer toutes valeurs aberrantes considérées correspondantes à des dysfonctionnements du capteur.

% Sachant que le début et la fin d'une durée d'activation aberrante correspondent quand même à de vraies données, la correction implique d'insérer une désactivation et une activation respectivement après et avant l'activation et désactivation de la période incriminée.

% \begin{figure}
%     \centering
%     \includegraphics[width=\textwidth]{log2_msdb_duration_hist.png}
%     \caption{Histogramme des durées d'activation du capteur \texttt{MSDB} du logement 2}
%     \label{fig:log2_msdb_duration_hist}
% \end{figure}

\subsection{Lecture et détection des habitudes de vie}

\subsubsection{Hygiène}

L'hygiène est une composante importante dans l'évaluation de la qualité de vie et l'indépendance des patients suivis.
Ainsi il est important que l'outil de visualisation permette la bonne lecture des activités liées aux visites de salle de bains et aux WC.

Comme nous l'avons vu dans l'étude de cas les données recueillies depuis les capteurs de la salle de bain et WC des différents logements il est clair que le placement des capteurs et le paramétrage de sa ligne de vue sont primordiaux pour en tirer des informations utiles.
Typiquement, les rapports des capteurs pour les logements 1 et 2 laissent envisager que les cônes de vision des capteurs se chevauchent et ainsi invalident la possibilité d'avoir une granularité par pièce pour les événements d'activation.
D'un autre côté, les logements 3 et 4 montrent qu'avec une bonne installation il est largement possible de visualiser des activités de prise de douche ou de visite des WC à travers que des données de mouvements.

\subsubsection{Prise de repas}

Tout comme l'hygiène, la prise de repas est aussi un facteur important dans l'évaluation de l'indépendance des patients suivis, la bonne prédiction de la dégradation de cette activité est primordiale pour l'optique du maintien à domicile des personnes âgées.
En effet, une détection précoce des problèmes d'alimentation sera plus simple à prendre en charge pour permettre à la personne de continuer à vivre à son domicile.
Plus le problème persistera, plus les conséquences seront importantes (perte de masse musculaire, augmentation du risque de chute, dégradation de la qualité de vie) et nécessiteront la mise en place de solutions plus radicales telles qu'embaucher une aide-soignante à domicile ou le déménagement vers une chambre en Ehpad.

\subsubsection{Évaluation des heures de sommeil}

L'activité de sommeil est parmi les plus faciles à lire à travers les matrices actigraphiques.
En effet sur la grande majorité des diagrammes vue plus haut il ressort facilement une longue période de basse activité durant la nuit relative au sommeil des résidents de leurs logements respectifs.
Ces périodes sont plus visibles sur les logements 3 et 4 que les logements 1 et 2.

Sur la figure \ref{fig:log2_msj_sleeping} malgré la présence d'activité tout au long du jour et la nuit on voit bien que l'algorithme d'inférence du sommeil permet de faire ressortir les périodes de sommeil non triviales contenant des coupures.
Bien sûr, l'algorithme d'inférence des périodes de sommeil trouve tout aussi facilement celles trivialement lisibles à l'oeil comme le montre la figure \ref{fig:log3_msdb_sleeping}.
Mais on voit bien ici de par sa limitation qui fait qu'il ne pourra pas inférer plusieurs périodes de sommeils pour une seule journée, l'importance de l'outil de visualisation qui permet de faire ressortir l'activité de 3~h qui coupe la période de sommeil en deux.


\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics{log2_msj_sleeping.png}
    \caption{Actigramme du capteur \texttt{MSA} du logement 2 avec les annotations des inférences des heures de sommeil et réveil en vert et bleu respectivement}
    \label{fig:log2_msj_sleeping}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics{log3_msdb_sleeping.png}
    \caption{Actigramme du capteur \texttt{MSDB} du logement 3 avec les annotations des inférences des heures de sommeil et réveil en vert et bleu respectivement}
    \label{fig:log3_msdb_sleeping}
\end{figure}

\section{Conclusion}

Nous avons présenté dans ce chapitre une technique de représentation graphique des données capteurs et son application à l'étude et l'évaluation des tendances et habitudes de vie d'une personne.
Nous avons exploré les différents cas d'utilisations de cet outil, détaillé la méthode à suivre pour obtenir une telle représentation, appliqué l'outil à une installation expérimentale pour ensuite analyser des situations de vie.

Parmi les perspectives de ce travail nous pouvons citer, la reconnaissance automatique des blobs d'activités directement sur la matrice actigraphique qui est une contribution de cette thèse. Cela permettrait d'automatiser ou faciliter l'exploitation de ces données mais aussi d'identifier les logements qui restituent des données peu exploitables. Cela permettrait d'améliorer certaines installations.

Une limitation de l'outil est qu'il ne peut représenter qu'un seul capteur à la fois par matrice actigraphique.
Pour des logements équipés de très nombreux capteurs, il devient difficile de lire les évolutions au fil de la journée et des pièces.
La solution évidente serait d'afficher sur une seule matrice les données agglomérées des capteurs avec différentes couleurs, mais cela nécessiterait non seulement des données propres avec des capteurs dont les zones de couvertures ne se chevauchent pas, mais aussi un travail sur le choix des couleurs et le paramétrage de la convolution entre ces différents capteurs pour mieux visuellement faire ressortir les enchaînements de pièces.
